\chapter{Elettronica digitale I}

\section{Segnali logici}
\begin{exlist}
	\ok Es. 1
	\ok Es. 2
	\ok Es. 3
	\ok Es. 4
	\ok Es. 5
	\ok Es. 6
	\ok Es. 7
	\ok Es. 8
	\ok Es. 9
	\ok Es. 10
	\ok Es. 11
	\ok Es. 12
	\ok Es. 13
	\ok Es. 14
	\ok Es. 15
	\ok Es. 16
	\ok Es. 17
	\ok Es. 18
	\ok Es. 19
	\ok Hw. 1
	\ok Hw. 2
	\ok Hw. 3
	\ok Hw. 4

\end{exlist}
\subsection{Funzioni logiche di base}
Riportiamo le tabelle di verità delle 7 porte logiche binarie principali:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		IN & OUT\\
		\hline
		0 & 1 \\
		1 & 0 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella di verità del NOT}
	\label{sett13:notporta}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\subfloat[][AND]{
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			A & B & OUT\\
			\hline 
			0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 0\\
			1 & 0 & 0\\
			1 & 1 & 1\\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\hspace{24pt}
	\subfloat[][NAND]{
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			A & B & OUT\\
			\hline 
			0 & 0 & 1\\
			0 & 1 & 1\\
			1 & 0 & 1\\
			1 & 1 & 0\\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{}
	\label{sett13:andporta}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\subfloat[][OR]{
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			A & B & OUT\\
			\hline 
			0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 1\\
			1 & 0 & 1\\
			1 & 1 & 1\\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\hspace{24pt}
	\subfloat[][NOR]{
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			A & B & OUT\\
			\hline 
			0 & 0 & 1\\
			0 & 1 & 0\\
			1 & 0 & 0\\
			1 & 1 & 0\\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{}
	\label{sett13:orporta}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\subfloat[][XOR]{
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			A & B & OUT\\
			\hline 
			0 & 0 & 0\\
			0 & 1 & 1\\
			1 & 0 & 1\\
			1 & 1 & 0\\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\hspace{24pt}
	\subfloat[][XNOR]{
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			A & B & OUT\\
			\hline 
			0 & 0 & 1\\
			0 & 1 & 0\\
			1 & 0 & 0\\
			1 & 1 & 1\\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{}
	\label{sett13:xorporta}
\end{table}
Chiaramente concatenando un NOT a un AND, un OR e uno XOR si ottiene rispettivamente un NAND, un NOR e uno XNOR, e viceversa.

Abbiamo poi prelevato dalla cattedra il \textit{VI} \texttt{Digital\_out4.vi}, che consente di pilotare 4 output digitali (CB52, CB17, CB49, CB47) dall'interfaccia grafica del \textit{VI}. Abbiamo poi verificato con il tester i valori delle tensioni per un uscita alta e per un uscita bassa, riferendoci al CB29 come terra.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		Canale & Low [V] & High [V]\\
		\hline
		CB47 (linea DIO3) & $0.0000\pm0.0005$ & $5.0160\pm0.0040$\\
		CB49 (linea DIO2) & $0.0000\pm0.0005$ & $5.0157\pm0.0040$\\
		CB17 (linea DIO1) & $0.0000\pm0.0005$ & $5.0155\pm0.0040$\\
		CB52 (linea DIO0) & $0.0000\pm0.0005$ & $5.0156\pm0.0040$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella dell'esercizio 4}
	\label{sett13:XDgoan5j}
\end{table}
\subsection{Tester logico e circuiti base}
Abbiamo poi verificato il funzionamento del tester logico, ovvero un insieme di 8 LED connessi con un connettore DIL, che espone l'anodo degli 8 LED sui pin 2-5 e 10-13, con catodi a massa. Quest'ultima va collegata al pin 14.

\subsection{Circuiti base}
Riportiamo pinout e tabelle del datasheet del 14011, un IC che raccoglie 4 porte NAND su un package DIP con 14 pin.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{sett13/captures/14011Datasheet-pins.png}
	\caption{Pinout del 14011}
	\label{sett13:14011pin}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14011Datasheet-raw-2.png}
	\caption{Caratteristiche elettriche del 14011}
	\label{sett13:x11dtsh1}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14011Datasheet-timing-table.png}
	\caption{Tabella dei tempi di risposta del 14011}
	\label{sett13:x11dtsh2}
\end{table}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14011Datasheet-timing-image.png}
	\caption{Forme d'onda con le indicazioni dei tempi usati nella tabella \ref{sett13:x11dtsh2}}
	\label{sett13:x11dtsh3}
\end{figure}

Abbiamo quindi verificato il funzionamento dell'integrato 14011 con l'ausilio del tester digitale. Infine, abbiamo verificato che l'integrato non reagisce in modo determinato se un ingresso viene lasciato scollegato: il voltaggio in ingresso dipende dalla \textit{storia} dell'ingresso, e si osserva, in questo senso, una certa isteresi sui valori dell'input.

\subsection{Realizzazione di circuiti logici combinazionali}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[nand port](gate1) {}
		(-2,0) |- (gate1.in 1) 
		(-2,0) |- (gate1.in 2) 
		(-3,0) to[short, -*] (-2,0)
		(gate1.out) |- ++(1,0) ;
	\end{circuitikz}
	\caption{Porta NOT realizzata con porte NAND}
	\label{sett13:bovIKJPG}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0) node[nand port](gateL) {}
		(-3,0.3) node (inA) {A}
		(-3,-0.3) node (inB) {B}
		(gateL.in 1) |- ++(-1.4,0)
		(gateL.in 2) |- ++(-1.4,0)
		
		(3,0) node[nand port](gateR) {}
		(1,0) |- (gateR.in 1) 
		(1,0) |- (gateR.in 2)
		(gateL.out) to[short, -*] (1,0)
		(gateR.out) to[short, l=C] ++(1,0) ;
	\end{circuitikz}
	\caption{Porta AND realizzata con porte NAND}
	\label{sett13:E33KVsth}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz} \draw
		(2,0) node[nand port](gateE) {}
		(0,1) node[nand port](gateN) {}
		(0,-1) node[nand port](gateS) {}
		(gateN)+(-2,0) node (pregateN) {}
		(gateS)+(-2,0) node (pregateS) {}
		
		(pregateN)+(-1,0) to[short, -*, l=\mbox{A}] (pregateN)
		(pregateN) to[short, *-] ++(0,0.1) |- (gateN.in 1)  
		(pregateN) to[short, *-] ++(0,-0.1) |- (gateN.in 2)  
		
		(pregateS)+(-1,0) to[short, -*, l=\mbox{B}] (pregateS)
		(pregateS) to[short, *-] ++(0,0.1) |- (gateS.in 1)  
		(pregateS) to[short, *-] ++(0,-0.1) |- (gateS.in 2)  
		
		(gateN.out) |- (gateE.in 1)
		(gateS.out) |- (gateE.in 2)
		
		(gateE.out) to[short, l=\mbox{C}]  ++(1,0)
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Porta OR realizzata con porte NAND}
	\label{sett13:RrB82jGO}
\end{figure}

Come indicato dal testo, abbiamo realizzato con logica NAND le porte logiche NOT (figura\ref{sett13:bovIKJPG}), AND (figura \ref{sett13:E33KVsth}) e OR (figura \ref{sett13:RrB82jGO}), verificandone l'effettivo funzionamento logico. Chiaramente avremmo potuto realizzare anche un NOR concatenando un OR e un NOT. 
Abbiamo infine realizzato il circuito dell'esercizio 14, verificando sia teoricamente che praticamente che si tratta di uno XOR (figura \ref{sett13:RWBibqxO} e tabella \ref{sett13:XDguwn5j}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz} \draw
		(3,0) node[nand port](gateE) {}
		(0,1) node[nand port](gateN) {}
		(0,-1) node[nand port](gateS) {}
		(-3,0) node[nand port](gateW) {}
		(gateN.in 1)+(-4,0) node (A) {}
		(gateS.in 2)+(-4,0) node (B) {}
		
		(A) to[short, *-, l=A] ++(-1,0)
		(B) to[short, *-, l_=B] ++(-1,0)
		(A) to[short] (gateN.in 1)
		(B) to[short] (gateS.in 2)
		(A) to[short] ++(0,-0.1) |- (gateW.in 1)
		(B) to[short] ++(0,+0.1) |- (gateW.in 2)
		
		
		(gateW.out) to[short, -*, l=C] ++(0.8,0)
		(gateW.out)+(0.8,0) |- (gateN.in 2)
		(gateW.out)+(0.8,0) |- (gateS.in 1)
		
		(gateE.in 1) to[short, l_=A1] ++(-0.8,0)
		(gateE.in 2) to[short, l^=B1] ++(-0.8,0)
		(gateE.in 1)+(-0.8,0) |- (gateN.out) 
		(gateE.in 2)+(-0.8,0) |- (gateS.out) 
		
		(gateE.out) to[short, l=\mbox{Q}]  ++(1,0)
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Porta XOR realizzata con porte NAND}
	\label{sett13:RWBibqxO}
\end{figure}


\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		A & B & C & A1 & B1 & Q \\
		\hline
		0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella di verità dell'esercizio 14, con riferimento alla figura \ref{sett13:RWBibqxO}}
	\label{sett13:XDguwn5j}
\end{table}

\subsection{Logica NOR}
TLDR: il 74HC02 è veloce, ordine di $\sim\SI{10}{ns}$ (MAX $\SI{25}{ns}$), la famiglia 14000 è più lenta, ordine di $\sim\SI{100}{ns}$ (MAX $\SI{250}{ns}$). Per informazioni più dettagliate, vedi datasheet rispettivi.

Gli esercizi 17 e 18 sono semplici esercizi di logica, vengono lasciati come esercizio per il lettore.
\subsection{Altri circuiti logici}
Il circuito proposto è un half-adder:\\ \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Adder_(electronics)#Half_adder}
\subsection{Semplificazione di circuiti logici}
Hw. 1
\[Q1 = A \wedge B\]
\[Q2 = Q1 \wedge \neg \left( B \vee C \right) = (A\wedge B)\wedge(\neg B \wedge \neg C) = 0\]
\[Q3 = Q2 \vee D = D\]
Circuito più semplice: Q1 collegato ad A e B tramite una porta AND, Q2 collegato direttamente a terra, Q3 collegato a D.

Hw. 2
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c c||c|c}
		\hline
		A & B & C & Q1 & Q1\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
		0 & 0 & 1 & 1 & 1\\
		0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella Hw. 2}
	\label{sett13:1mqTNgeZ}
\end{table}
\[Q1 = (!A*!B*C)+(!A*B*!C)+(A*!B*!C)+(A*!B*C)+(A*B*C) = (A*!B)+(A*C)+(!A*B*!C)+(!B*C)\]
\[Q2 = (!A*!B*!C)+(!A*!B*C)+(A*!B*!C)+(A*B*!C)+(A*B*C) = (A*B)+(!A*!B)+(!B*!C)\]
Hw. 3
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c c||c|c}
		\hline
		A & B & C & Q1 & Q1\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
		1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		1 & 1 & 1 & 1 & 0\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella Hw. 3}
	\label{sett13:xwWJNasT}
\end{table}
Utilizzando $(A \;\mathrm{XOR}\; B) = (A \land \neg B) \lor (\neg A \land B)$ abbiamo:
\[Q1 = B \;\mathrm{AND}\; C \;\mathrm{OR}\; ((B \;\mathrm{XOR}\; C) \;\mathrm{AND}\; A) \]
\[Q1 = B * C + ((B \oplus C) * A)\]
\[Q1 = (!A*B*C)+(A*!B*C)+(A*B*!C)+(A*B*C) = (A*B)+(A*C)+(B*C)\]
\[Q2 = (!A*!B*C)+(!A*B*!C)+(!A*B*C)+(A*!B*!C)+(A*!B*C)+(A*B*!C) = (A*!C)+(!A*B)+(!B*C)\]

Hw. 4
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c c||c|c}
		\hline
		A & B & C$_{\mathrm{in}}$ & S & C$_{\mathrm{out}}$\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella Hw. 4}
	\label{sett13:DbQr3YLq}
\end{table}
\[S = (!A*!B*C)+(!A*B*!C)+(A*!B*!C)+(A*B*C)\]
\[C = (!A*B*C)+(A*!B*C)+(A*B*!C)+(A*B*C) = (A*B)+(A*C)+(B*C)\]


\section{Circuiti logici sequenziali}\begin{exlist}
	\ok Hw. 5
	\ok Es. 20
	\ok Hw. 6
	\ok Es.21
	\ok Hw.7
	\ok Es. 22
	\ok Es. 23
	\ok Es. 24
	\ok Es. 25
	\ok Es. 26
	\ok Es. 27
	\ok Es. 28
	\ok Es. 29
	\ok Es. 30
	\ok Es. 31
	\ok Es. 32
	\ok Es. 33
	\ok Hw. 8
	\ok Es. 34
	\ok Es. 35
	\ok Es. 36
	\ok Es. 37
	\ok Hw. 9
\end{exlist}

\subsection{Registri}
Riportiamo di seguito le tavole di verità del circuito SR e del latch tipo D.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c||c c||c c}
		CLK & D & $\overline{S}$ & $\overline{R}$ & Q & $\overline{Q}$\\
		\hline
		0 & 0 & 1 & 1 & Q & $\overline{Q}$\\
		0 & 1 & 1 & 1 & Q & $\overline{Q}$\\
		1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
	\end{tabular}
	\caption{Tabelle circuito SR e latch tipo D}
	\label{sett13:505SzLQQ}
\end{table}
Entrambe le tabelle ammettono tre uscite differenti possibili. Inoltre SET-RESET ($\overline{S}$ $\overline{R}$) non ammette lo stato 0 0.

Riportiamo di seguito gli \textit{highlights} del datasheet del 14013.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{sett13/captures/14013pinout.png}
	\caption{Pinout del 14013}
	\label{sett13:14013pin}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14013electrical.png}
	\caption{Caratteristiche elettriche del 14013}
	\label{sett13:x13dtsh1}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14013timing.png}
	\caption{Tabella dei tempi di risposta del 14013}
	\label{sett13:x13dtsh2}
\end{table}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14013timingImage.png}
	\caption{Forme d'onda con le indicazioni dei tempi usati nella tabella \ref{sett13:x13dtsh2}}
	\label{sett13:x13dtsh3}
\end{figure}

Riportiamo ora un confronto tra i principali latch e flip flop.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c||c c}
		S & R & Q & $\overline{Q}$\\
		\hline
		0 & 0 & Q & $\overline{Q}$\\
		0 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 0\\
		1 & 1 & X & X\\
	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità di un latch SR}
	\label{sett13:AMiTOYH2}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c||c c}
		D & E & Q & $\overline{Q}$\\
		\hline
		0 & 0 & Q & $\overline{Q}$\\
		0 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 0 & Q & $\overline{Q}$\\
		1 & 1 & 1 & 0\\
	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità di un latch D}
	\label{sett13:rWlhyQyQ}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c||c c}
		T & Q & $\overline{Q}$\\
		\hline
		0 & Q & $\overline{Q}$\\
		1 & $\overline{Q}$ & Q\\
	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità di un flip-flop T}
	\label{sett13:F52OR87P}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c||c c}
		J & K & Q & $\overline{Q}$\\
		\hline
		0 & 0 & Q & $\overline{Q}$\\
		0 & 1 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 0\\
		1 & 1 & $\overline{Q}$ & Q\\
	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità di un flip-flop JK}
	\label{sett13:tcI1uNZ5}
\end{table}

Chiaramente si può trasmutare il latch D in un flip-flop D (ovvero renderlo un circuito sincrono) semplicemente facendo in modo che l'enable sia positivo solo per un breve istante durante, ad esempio, la salita del clock. Basta quindi frappore tra l'ingresso E e il clock un circuito come quello in figura \ref{sett13:c50ncalp}, sfruttando il ritardo generato dalle porte NOT.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz} \draw
		(5,0) node[and port](andGate) {}
		(andGate.in 1)+(-7,0) node(zero) {}
		(andGate.in 2)+(-7,-1) node(one) {}
		(andGate.in 2)+(-5.5,-1) node[not port](not1) {}
		(andGate.in 2)+(-3.5,-1) node[not port](not2) {}
		(andGate.in 2)+(-1.5,-1) node[not port](not3) {}
		
		(zero) to[short, *-, l=CLK] ++(-2,0)
		(zero) to[short] (one)
		(zero) to[short] (andGate.in 1)
		
		(one) to[short] (not1.in)
		(not1.out) |- (not2.in)
		(not2.out) |- (not3.in)
		(not3.out) |- (andGate.in 2)
		
		(andGate.out) to[short, l=ENABLE] ++(2,0)
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Come trasformare un segnale CLK in un segnale ENABLE}
	\label{sett13:c50ncalp}
\end{figure}

Configurazione tipica per un insieme di flip-flop D è quella a formare uno \textit{shift register}, utilizzato spesso a sua volta per rendere una porta seriale in una porta parallela.


\subsection{Contatori e ...}
Abbiamo costruito il circuito divisore per quattro proposto, che include come sottocircuito il divisore per due.

Abbiamo settato il generatore di funzioni a $\SI{25.0}{kHz}$, e misurato la frequenza risultante dal circuito divisore per due e per quattro, ottenendo come risultati rispettivamente $\SI{12.5}{kHz}$ e $\SI{6.3}{kHz}$.
\begin{acquis}{Contatore\_freq.vi}
	N campioni & 100\\
	Frequenza o periodo & Frequenza\\
\end{acquis}

\subsection{... e divisori}
Abbiamo analizzato il circuito divisore per 3 proposto.
\begin{comment}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c|c c||c c|c c}
		D_1 & Q_1 & D_2 & Q_2 & D'_1 & Q'_1 & D'_2 & Q'_2\\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0\\
		1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1\\
	\end{tabular}
	\caption{Tabella Es. 28}
	\label{sett13:3N1m7LwK}
\end{table}
\end{comment}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c|c c||c c|c c}
		Q$_1$ & Q$_2$ & D$_1$ & D$_2$ & Q'$_1$ & Q'$_2$ & D'$_1$ & D'$_2$\\
		\hline
		1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1\\
	\end{tabular}
	\caption{Stati possibili per il circuito divisore per 3}
	\label{sett13:o7DvSHbS}
\end{table}

Osserviamo che ($Q_1$ $Q_2$) = (0 0) è ammessa solamente come situazione iniziale ma non in seguito. Si nota quindi che il valore di $\mathrm{Q_2}$ è alto per i 2/3 del tempo e basso per 1/3 (infatti $\mathrm{Q_2}$ vale 1 a partire dalle condizioni per ($Q_1$ $Q_2$) = (1 1) e ($Q_1$ $Q_2$) = (1 0), mentre vale 0 ($Q_1$ $Q_2$) = (0 1)).

Abbiamo quindi realizzato il circuito e ne abbiamo misurato sperimentalmente il duty cycle, ottenendo in effetti un valore prossimo al 67\%.

\begin{acquis}{Contatore\_pulsew.vi}
	Trigger & prima "Falling edge" e poi "Rising edge"\\
\end{acquis}

Se al posto di un NAND avessimo un NOR orremmo la seguente sequenza di stati.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c|c c||c c|c c}
		Q\ped{1} & Q\ped{2} & D\ped{1} & D\ped{2} & Q'\ped{1} & Q'\ped{2} & D'\ped{1} & D'\ped{2}\\
		\hline
		1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
	\end{tabular}
	\caption{Stati possibili del divisore per 3, con la porta NAND sostituita da una NOR}
	\label{sett13:QfC6FwgQ}
\end{table}

\subsection{Simmetrizzazione}
Abbiamo costruito il circuito simmetrizzatore proposto, collegandolo in cascata al divisore per 3. Ne abbiamo verificato il funzionamento con il \textit{VI} \texttt{ACQUIS\_BASE.vi}.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c c||c c||c c||c }
		CLK & $\mathrm{\overline{CLK}}$ & Q\ped{1} & Q\ped{2} & $\mathrm{\overline{Q_2}}$ & $\mathrm{\overline{Q_3}}$ & OUT\\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
	\end{tabular}
	\caption{Stati su cui cicla il circuito fatto da divisore per 3 e simmetrizzatore}
	\label{sett13:K9wTUDkL}
\end{table}

L'esercizio 37 è lasciato al lettore.

Volendo avremmo potuto costruire un simmetrizzatore anche usando un NAND al posto di un NOR, semplicemente i due ingressi della porta sarebbero dovuti essere le due uscite non negate, al posto di quelle negate. Avremmo inoltre ottenuto uno sfasamento di $\pi$ in uscita.

\section{I \textit{flip-flop} JK}
\begin{exlist}
	
	\ok Es. 38
	\ok Es. 39
	\ok Es. 40
	\ok Es. 41
	\ok Es. 42
	\ok Es. 43
	\ok Es. 44
	\ok Hw. 10
	\ok Es. 45
	\ok Es. 46
	\ok Es. 47
	\ok Es. 48
	%\todo Hw. 11
	%\todo Hw. 12
	%\todo Hw. 13
	%\todo Hw. 14
	%\todo Hw. 15
	%\todo Hw. 16
	%\todo Hw. 17
	%\todo Hw. 18
	%\todo Hw. 19
	%\todo Hw. 20
\end{exlist}
Riportiamo gli highlights del datasheet del 14027.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{sett13/captures/14027pinout.png}
	\caption{Pinout del 14027}
	\label{sett13:14027pin}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14027electrical.png}
	\caption{Caratteristiche elettriche del 14027}
	\label{sett13:x27dtsh1}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14027timing.png}
	\caption{Tabella dei tempi di risposta del 14027}
	\label{sett13:x27dtsh2}
\end{table}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett13/captures/14027timingImage.png}
	\caption{Forme d'onda con le indicazioni dei tempi usati nella tabella \ref{sett13:x27dtsh2}}
	\label{sett13:x27dtsh3}
\end{figure}
Abbiamo poi verificato il funzionamento di un singolo flip flop JK usando il tester digitale e il \textit{VI} \texttt{Digital\_out4}.

\subsection{Contatori sincroni e asincroni}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett13/captures/Circuito45.png}
	\caption{Circuito realizzato, comprendendo il simmetrizzatore}
	\label{sett13:H6Hz1Zgo}
\end{figure}
Abbiamo realizzato il circuito suggerito (figura \ref{sett13:H6Hz1Zgo}), verificandone il funzionamento come divisore per 3: il duty cycle vale circa il 33\% (usando Q3 come output), la frequenza è 1/3 di quella in input. Con riferimento alla tabella \ref{sett13:81JDThUp}, il circuito cicla fra gli stati I $\rightarrow$ III $\rightarrow$ II $\rightarrow$ I. 
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c||c c||c c||c c||c }
		\# & Q\ped{1} & Q\ped{2} & J\ped{1} & J\ped{2} & Q\ped{1}' & Q\ped{2}' & OUT\\
		\hline
		I 	& 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
		II 	& 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
		III	& 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
		IV 	& 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
	\end{tabular}
	\caption{Stati possibili per il divisore per 3 fatto con due JK flip-flop}
	\label{sett13:81JDThUp}
\end{table}
Aggiungendo il simmetrizzatore, ricordando che ora il duty cycle è del 33\% e non del 67\%, abbiamo dovuto invertire le polarità in ingresso rispetto a quanto realizzato per il circuito divisore per 3 realizzato con i latch SR. Abbiamo quindi verificato che il simmetrizzatore funzionasse come previsto, e ne abbiamo anche rieseguito una simulazione teorica con l'ausilio del software \textit{tkgate}, software di simulazione di elettronica digitale disponibile per GNU/Linux (non sembra trovabile per altri sistemi operativi).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett13/captures/Simulazione45.png}
	\caption{Risultato della simulazione teorica realizzata con tkgate}
	\label{sett13:fA4xPmMP}
\end{figure}
L'homework 10 chiede quale possa essere una modifica al circuito divisore per 3 per fare in modo che: anziché avere 3 stati che mandano in sé stessi e il quarto stato che manda nei 3 stati, avere un insieme di 3 stati $f$-invarianti che funzionino ancora come un divisore per 3, e anche il singoletto che comprende il 4° stato sia un insieme $f$-invariante, dove $f$ è di chiaro significato.
La soluzione da noi proposta comprende un gate NAND i cui ingressi sono collegati a Q\ped1 e Q\ped2, e il cui output è collegato a K\ped1 e K\ped2.


\subsection{Contatori e codifica}
Abbiamo calcolato la tabella degli stati, ricordando che:
\begin{itemize}
	\item J\ped{1}=K\ped{1} = 1,
	\item J\ped{2}=K\ped{2}=Q\ped{1}\AND$\mathrm{\overline{Q_4}}$,
	\item J\ped{3}=K\ped{3}=Q\ped{1}\AND Q\ped{2},
	\item J\ped{4} = Q\ped1\AND Q\ped2\AND Q\ped3, K\ped4=Q\ped4\AND Q\ped1.
\end{itemize}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c||c c c c||c c|c c|c c|c c||c c c c} %%DA FARE
		\# & Q\ped{1} & Q\ped{2} & 	Q\ped{3} & Q\ped{4} &
		J\ped{1} & K\ped{1} & J\ped{2} & K\ped{2} & 
		J\ped{3} & K\ped{3} & J\ped{4} & K\ped{4} & 
		 Q\ped{1}' & Q\ped{2}' & Q\ped{3}' & Q\ped{4}'\\
		\hline
		0	& 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
		I	& 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
		II	& 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		III	& 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
		IV	& 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
		V	& 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		VI	& 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
		VII	& 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
		VIII& 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
		IX	& 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		X	& 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
		XI	& 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
		XII	& 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		XIII& 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
		XIV	& 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
		XV	& 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
	\end{tabular}
	\caption{Tabella degli stati per il contatore proposto}
	\label{sett13:v9mfzAyM}
\end{table}

Abbiamo poi realizzato il circuito, fornito un ingresso a 1Hz con il generatore di funzioni e verificato con il tester digitale il funzionamento del contatore da 0 a 9.
